---
created: 2025-04-02T10:22:00+08:00
modified: 2025-04-08T11:02:56+08:00
tags:
  - PhD/Course/Combinatorial_Mathematics
title: 第七次作业
---

## 1. (3.76.)

> [!QUESTION]
> 试证欧拉函数 $\phi(n) = n \sum_{d | n} \frac{\mu(d)}{d}$, 其中求和是对 $n$ 的所有除数, 包括 $1$ 和 $n$ 进行的.

欧拉函数 $\phi(n)$ 表示 $1$ 到 $n$ 中与 $n$ 互质的数的个数. 设 $n$ 的质因数为 $p_1, p_2, \dots, p_k$, 根据容斥原理:
$$
\phi(n) = n - \sum \frac{n}{p_i} + \sum \frac{n}{p_i p_j} - \cdots + (-1)^k \frac{n}{p_1 p_2 \dots p_k}
$$

莫比乌斯函数 $\mu(d)$ 定义为:
- $\mu(d) = 0$ 若 $d$ 有平方因子;
- $\mu(d) = (-1)^m$ 若 $d$ 是 $m$ 个不同质数的乘积.
结合容斥原理，上述求和可统一表示为：
$$
\phi(n) = \sum_{d | n} \mu(d) \cdot \frac{n}{d}
$$
其中, 当 $d$ 非平方自由时, $\mu(d) = 0$, 因此求和只需考虑 $n$ 的平方自由因子.

整理形式即得:
$$
\phi(n) = n \sum_{d | n} \frac{\mu(d)}{d}
$$

## 2. (3.75.)

> [!QUESTION]
> 已知 $n$ 是正整数, $d_1 = 1, d_2, d_3, \dots, d_r = n$ 是 $n$ 的除数, 即 $d_i | n, i = 1, 2, \dots, r$, 试证 $\sum_{d_i} \phi(d_i) = n$.

考虑集合 $S = \{1, 2, \dots, n\}$. 将 $S$ 中的每个元素 $m$ 按 $\gcd(m, n)$ 的值进行分类. 由于 $\gcd(m, n)$ 必为 $n$ 的某个除数 $d$, 因此可将 $S$ 划分为若干不相交的子集, 每个子集对应一个 $d | n$.

对于每个除数 $d$, 设子集 $S_d = \{ m \in S \mid \gcd(m, n) = d \}$. 令 $m = d \cdot k$, 则 $\gcd(d \cdot k, n) = d \cdot \gcd(k, n/d)$, 为使 $\gcd(m, n) = d$, 需满足 $\gcd(k, n / d) = 1$. 此时, $k$ 的取值范围为 $1 \leqslant k \leqslant n / d$, 且与 $n / d$ 互质的 $k$ 的个数为 $\phi(n / d)$. 因此, $|S_d| = \phi(n / d)$.

由于所有子集 $S_d$ 互不相交且覆盖 $S$, 故
$$
n = \sum_{d \mid n} |S_d| = \sum_{d \mid n} \phi\left(\frac{n}{d}\right)
$$
注意到当 $d$ 取遍 $n$ 的所有除数时, $n/d$ 也取遍 $n$ 的所有除数, 因此
$$
\sum_{d \mid n} \phi\left(\frac{n}{d}\right) = \sum_{d \mid n} \phi(d)
$$
结合上式即得
$$
\sum_{d \mid n} \phi(d) = n
$$

## 3. (3.77.)

> [!QUESTION]
> 设 $f$ 满足 $f(m n) = f(m) f(n), g(n) = \sum_{d | n} f(d)$, 其中 $m$ 和 $n$ 互质, 试证: $g(m n) = g(m) g(n)$.

由于 $m$ 和 $n$ 互质, $m n$ 的每个因数 $d$ 可唯一表示为 $d = a b$, 其中 $a | m$, $b | n$, 且 $a$ 和 $b$ 互质.

对于每个 $d = a b$, 由 $f$ 的积性 ($a$ 和 $b$ 互质), 有:
$$
f(a b) = f(a) f(b)
$$

将 $g(m n)$ 的求和分解为对 $a | m$ 和 $b | n$ 的双重求和:
$$
g(m n) = \sum_{d | m n} f(d) = \sum_{a | m} \sum_{b | n} f(a b)
$$

代入 $f(a b) = f(a) f(b)$, 得到:
$$
g(m n) = \sum_{a | m} \sum_{b | n} f(a) f(b) = \left( \sum_{a | m} f(a) \right) \cdot \left( \sum_{b | n} f(b) \right)
$$

根据 $g$ 的定义, 直接得出:
$$
g(m n) = g(m) \cdot g(n)
$$

综上，当 $m$ 和 $n$ 互质时, $g(m n) = g(m) g(n)$ 成立.

## 4. (3.78.)

> [!QUESTION]
> $n$ 是正整数, $n$ 的正除数的数目用 $\tau(n)$ 来表示, 试证: $\sum_{d | n} \mu(d) \tau(\frac{n}{d}) = 1$.

设函数 $G(n) = 1$ 对所有 $n \geqslant 1$ 成立, 并定义 $F(n) = \sum_{d | n} G(d)$. 由于 $G(d) \equiv 1$, 则:
$$
F(n) = \sum_{d | n} 1 = \tau(n)
$$
即 $F(n)$ 为 $n$ 的除数函数 $\tau(n)$.

根据 Möbius 反演定理, 若 $F(n) = \sum_{d | n} G(d)$, 则:
$$
G(n) = \sum_{d | n} \mu(d) F\left(\frac{n}{d}\right)
$$
将 $F(n) = \tau(n)$ 代入得:
$$
G(n) = \sum_{d | n} \mu(d) \tau\left(\frac{n}{d}\right)
$$

由于 $G(n) \equiv 1$, 因此:
$$
\sum_{d | n} \mu(d) \tau\left(\frac{n}{d}\right) = 1
$$
